\section{Tekniske detaljer}

\subsection{Utviklingsmiljø} \label{subssec:utvmiljo}
Prosjektet er utviklet i Eclipse IDE\footnote{eng. Integrated Development
Environment}. Ikoner og annen grafikk er opprettet eller editert i Gimp\footnote{The GNU Image Manipulation Program}.
Det er brukt en bootstrap FlatUI \emph{her skal vi legge til link til flat ui
og beskrive denne kort.} Generelle ikoner (Open source) er hentet fra
\href{http://www.flaticons.net}{flaticons.net}. Innledende struktur over klasser ble opprettet som UML diagram med ArgoUML.
Hele prosjektet er lagd i tegnoppsett UTF-8 og det er ikke brukt noen norske bokstaver i kode eller kommentarer.

\subsection{Krav til programvare}
Eventuell beskrivelse om hvilken webserver som programvaren må kjøre på eller
hvilken software som denne er testet på.

\subsection{Versjonshåndtering}
Til versjonhåndtering brukte vi GIT via terminal og innebygd støtte i utviklingmiljøer (IDE). Lagring av prosjektet ble gjennomført sentralt via en repository på github. Repository for gruppen er privat frem til innlevering av prosjektoppgaven og kommer til å gjøres tilgjengelig for publikum etter at deadline for prosjektet har utløpt. Kildekoden og prosjektets historikk vil da være tilgjengelig fra følgende linker:

\begin{description}
\item[Kildekode]
\hfill \\
\url{https://github.com/CervecerosCodigo/EasyDev}
\\Lagret som JavaScript prosjekt.

\item[Rapport]
\hfill \\
\url{https://github.com/CervecerosCodigo/EasyDevRapport}
\\ \LaTeX{} kode
\end{description}