\chapter{Evaluering}
\lettrine[lines=2]{P}{}roduktet vi sitter igjen med etter alt arbeidet er utført er noe annerledes enn det vi så for oss da vi begynte å jobbe med prosjektet. Ambisjonene våre var rettet mot å lage et så godt produkt som mulig, samt å implementere noe funksjonalitet i dybden for å gi brukeren en følelse på hvordan sluttproduktet kunne se ut og hvordan det ville være å jobbe med det. Dette kapittelet vil berøre alle aspektene ved produktet, hvorfor det ble som det ble og hva vil ville ha gjort annerledes.

\section{Produktet}
Resultatet av HiFi-prototypen er det som vi anser som produktet vårt. Den er dog en dårlig pekepinn på hva prosjektet går ut på og dermed vil denne rapporten være det viktigste bidraget til sluttproduktet vårt. Uten rapporten og historien som følger med rundt beslutningene som ble gjort og prosessen underveis vil ikke prototypen ha noen verdi. Prototypen må derfor sees i lys av det man leser i rapporten.


\section{Begrensninger} \label{sec:begrensninger}
Dette punktet har vært den største utfordringen vi har støtt på. I et prosjekt der man skal lage noe ønsker man å har et produkt man kan være fornøyd med, og som vi kunne tenke å jobbe med selv. Dette var jo målet vi hadde satt oss også, men det ble klart ganske tidlig at vi måtte omprioritere, lage ny fremdriftsplan og sette nye mål på hva vi kunne få til innenfor angitt tid.
Den største utfordringen det medførte var i hvor stor grad vi skulle implementere funksjonalitet. Om vi hadde hatt tid kunne vi implementert veldig mye av funksjonaliteten, i alle fall i brukergrensesnittet, men det har altså ikke vært mulig innenfor tidsrammene.
Resultatet har da blitt at vi videreutvikler mockup/prototype fra første innlevering og viser prototypen i "ny drakt" slik at man får en bedre, mer funksjonell prototype, men som ikke har mer funksjonalitet implementert.

Vi har prøvd å forholde oss til prinsipper for MMI-faget. Først og fremst har vi jobbet med farger som passer godt sammen, samt laget en oversiktlig meny som gir brukeren rask tilgang til de forskjellige kategoriene av funksjonalitet vi har ønsket å implementere.
Da produktet vårt er av en teknisk art og ikke ment for den jevne bruker vil ikke alle menypunkter være selvforklarende, men at man har en liten "læringskurve" for å bli vant med produktet slik at man kan utnytte all den funksjonalitet produktet tilbyr.
Det skal likevel ikke være behov for å kunne alle disse avanserte funksjonene for at man kunne bruke systemet på en tilfredsstillende måte.


\section{Hva ville vi ha gjort annerledes?}
Premisset for prosjektoppgaven i MMI er annerledes enn det vi la opp til da vi kom opp med vår idé, som var før oppgaven hadde blitt delt ut. Dette har medført at vi ikke fikk tid til å utvikle løsningen vår slik vi ønsket i utgangspunktet, men i vi stedet tilpasset produktet vårt til oppgavens spørsmål og krav.
Det medførte til at vi laget et forslag mer som en konseptløsning med god dokumentasjon som viser ideene og ambisjonene våre i stedet for å lage et best mulig sluttprodukt med mest mulig funksjonalitet. Vi ville likevel stå i fare for å ikke ha tid til å gjøre ferdig produktet eller komme med en god nok løsning som rettferdiggjorde valgene vi hadde tatt.

Videre kunne vi tenkt oss å tatt med en brukerundersøkelse før vi begynte arbeidet for å se hva andre studenter kunne se for seg for løsninger og funksjonalitet. Det ville ikke påvirket arbeidet vårt i nevneverdig grad, men det ville vært interessant å ta med flere av de resultatene inn som tiltenkt funksjonalitet i produktet.

Vi har også diskutert om hvordan man skal gjøre forbedringer i grensesnittet. Det finnes flere alternativer der vi kan drøftet muligheten over å bruke litt forskjellige farger på de ulike komponetene. Tanken er at vi kan gruppere de forskjellige kompoenentene gjennom å bruke farger i tilleg til formvariasjoner. På tråd med gestalt prinsippene vil vi da kunne gruppere eller skille forskjellige elementer med hjelp av analoge- eller komplementærfarger eller gruppere med nyasnvariasjoner i fargene. Dersom vi hadde litt mer tid til hands kunde vi implemetert slik funksjonalitet i tilleg til den eksisterende og gjennomført en ekstra brukertesting på de. Slik brukeretesting borde da bli gjennomført på mest sannsynnerlig brukergrupper og tolke resultatene mot en hypotese for å statistik finne ut hvilken av disse som brukere foretrekker eller borde implementeres i produktet.

\section{Veien videre}
EasyDev føddes spontant som en idé for gruppeprosjekt i MMI faget men dersom vi ser det frå vårt studentperspekitv er dette en sannsynlig idé som vi ønsker å bygge videre på. Dette er et produkt som ikke finnes i markedet i den form som vi har spesifisert i oppgaven. Det er fult mulig å i store grad forfine produktet og lansere det utenfor skoleverder. Her drøfter vi muligheter til en komersiell lasnering i \textit{skyen}. Det vil dog forutsette flere andre tilleg og eventuelt tilgang til fullverdi dektop løsning i skyen. Desktio i skyen er ikke noen nytt og finnes tilgjengelig fra før. Idag ser vi oftest tre trender i <<clound computing>> der vi kan antigen har tilgang til \textit{SaaS - software as service}, \textit{PaaS - platform as service} eller \textit{DaaS - desktop as service}. Det er ingen eller veldig få muligheter å få både et operativsystem, desktop og server som service. Der i løsningen tilbyr man i tillegg alle disse verktøy og funksjonalitet som beskrives i appendiks \ref{app:funksjonalitet} (side \pageref{app:funksjonalitet}). Det ser vi på som en unik løsning men før slik løsning utvikles er det viktig å først finne ut dersom det finnes etterspørsel. Ettersom det er ingen som ønsker å basere en forretning på et produkt som ingen vil ha må det stilles klare krav til markedundersøkelse og en studie av konkurenter. Dersom vi derfor bestemmer oss for å ta neste trinn blir det viktig å definere prosjektet på nytt og utefra finne muilg etterspørsel i marked gjennom f.eks. spørreundersøkelse eller intervjuer. Til sist bør det gjøres en kartlegging av styrker, svakheter, muligheter og trusler for produktet. 
